# Calcular unha raíz cadrada, a exponencial e o coseno das seguintes matrices utilizando diferentes métodos de cálculo.
## Apartado a)

$$M=\begin{pmatrix} 0 & 0 & 1 \\ 0 & 1 & 0 \\ 1 & 0 & 0\end{pmatrix}$$ 
Calculemos a súa raíz cadrada mediante a descomposición de Jordan. Así, $M=PDP^{-1}$, con $$P=\begin{pmatrix} -1 & 0 & 1 \\ 0 & 1 & 0 \\ 1 & 0 & 1\end{pmatrix}, D=\begin{pmatrix} -1 & 0 & 0 \\ 0 & 1 & 0 \\ 0 & 0 & 1\end{pmatrix}$$ 
Polo tanto, $$M^{\frac{1}{2}}=PD^{\frac{1}{2}}P^{-1}=\begin{pmatrix} -1 & 0 & 1 \\ 0 & 1 & 0 \\ 1 & 0 & 1\end{pmatrix}\begin{pmatrix} i & 0 & 0 \\ 0 & 1 & 0 \\ 0 & 0 & 1\end{pmatrix}\begin{pmatrix} -1 & 0 & 1 \\ 0 & 1 & 0 \\ 1 & 0 & 1\end{pmatrix}^{-1}=\begin{pmatrix} \frac{1}{2}+\frac{i}{2} & 0 & \frac{1}{2}-\frac{i}{2} \\ 0 & 1 & 0 \\ \frac{1}{2}-\frac{i}{2} & 0 & \frac{1}{2}+\frac{i}{2}\end{pmatrix}$$
Agora, calculemos o seu coseno polo método de serie de Taylor, observando antes que $M^{2}=\text{Id}$. Así, $$\cos (M)=\sum_{n=0}^{\infty}\frac{(-1)^{n}M^{2n}}{(2n)!}=\sum_{n=0}^{\infty}\frac{(-1)^{n}\text{Id}}{(2n)!}=\sum_{n=0}^{\infty}\frac{(-1)^{n}}{(2n)!}\text{Id}=\cos(1)\text{Id}$$
Finalmente, calculemos a súa exponencial mediante a fórmula integral de Cauchy, considerando a curva $\gamma(t)=2\exp(2\pi it)$. Pero antes, calculemos a súa función resolvente. Así, $$R_{M}(z)=\left(z\text{Id}-M\right)^{-1}=\begin{pmatrix} \frac{z}{z^2-1} & 0 & \frac{1}{z^2-1} \\ 0 & \frac{1}{z^2-1} & 0 \\ \frac{1}{z^2-1} & 0 & \frac{z}{z^2-1}\end{pmatrix}$$ 
Polo que, $$\exp(M)=\oint_{\gamma}\exp(z)R_{M}(z)\, \text{d}z=\begin{pmatrix} \oint_{\gamma}\frac{z\exp(z)}{z^2-1}\, \text{d}z &\oint_{\gamma} 0\, \text{d}z & \oint_{\gamma}\frac{\exp(z)}{z^2-1}\, \text{d}z \\ \oint_{\gamma}0\, \text{d}z & \oint_{\gamma}\frac{\exp(z)}{z^2-1}\, \text{d}z & \oint_{\gamma}0\, \text{d}z \\ \oint_{\gamma}\frac{\exp(z)}{z^2-1}\, \text{d}z & \oint_{\gamma}0\, \text{d}z & \oint_{\gamma}\frac{z\exp(z)}{z^2-1}\, \text{d}z\end{pmatrix}=\begin{pmatrix} \oint_{\gamma}\frac{z\exp(z)}{z^2-1}\, \text{d}z & 0 & \oint_{\gamma}\frac{\exp(z)}{z^2-1}\, \text{d}z \\ 0 & \oint_{\gamma}\frac{\exp(z)}{z^2-1}\, \text{d}z & 0 \\ \oint_{\gamma}\frac{\exp(z)}{z^2-1}\, \text{d}z & 0 & \oint_{\gamma}\frac{z\exp(z)}{z^2-1}\, \text{d}z\end{pmatrix}$$ 
Polo que só hai que calcular $\oint_{\gamma}\frac{\exp(z)}{z^2-1}\, \text{d}z$ e $\oint_{\gamma}\frac{z\exp(z)}{z^2-1}\, \text{d}z$. Sexa $f\in\mathcal{H}(\mathbb{C})$ ben $f(z)=\exp(z)$ ou $f(z)=z\exp(z)$. Notemos que $\frac{1}{z^2-1}=\frac{1}{2}\frac{1}{z-1}-\frac{1}{2}\frac{1}{z+1}$, así que: $$ \begin{align} \oint_{\gamma}\frac{f(z)}{z^2-1}\, \text{d}z=\frac{1}{2}\oint_{\gamma}\frac{f(z)}{z-1}\, \text{d}z-\frac{1}{2}\oint_{\gamma}\frac{f(z)}{z+1}\, \text{d}z & \overset{f(z)=\exp(z)}{=}2\pi i\frac{\exp(1)-\exp(-1)}{2}=2\pi i\sinh(1) \\ & \overset{f(z)=z\exp(z)}{=}2\pi i\frac{-\exp(1)-\exp(-1)}{2}=-2\pi i\cosh(1)\end{align}$$ 
Así, $$\exp(M)=2\pi i\begin{pmatrix} -\cosh(1) & 0 & \sinh(1) \\ 0 & \sinh(1) & 0 \\ \sinh(1) & 0 & -\cosh(1)\end{pmatrix}$$
## Apartado b)

$$M=\begin{pmatrix} 1 & 0 & 1 \\ 0 & 1 & 0 \\ 1 & 0 & 1\end{pmatrix}$$ 
Calculemos a súa raíz cadrada mediante a descomposición de Jordan. Así, $M=PDP^{-1}$, con $$P=\begin{pmatrix} -1 & 0 & 1 \\ 0 & 1 & 0 \\ 1 & 0 & 1\end{pmatrix}, D=\begin{pmatrix} 0 & 0 & 0 \\ 0 & 1 & 0 \\ 0 & 0 & 2\end{pmatrix}$$ 
Polo tanto, $$M^{\frac{1}{2}}=PD^{\frac{1}{2}}P^{-1}=\begin{pmatrix} -1 & 0 & 1 \\ 0 & 1 & 0 \\ 1 & 0 & 1\end{pmatrix}\begin{pmatrix} 0 & 0 & 0 \\ 0 & 1 & 0 \\ 0 & 0 & \sqrt{2}\end{pmatrix}\begin{pmatrix} -1 & 0 & 1 \\ 0 & 1 & 0 \\ 1 & 0 & 1\end{pmatrix}^{-1}=\begin{pmatrix} \frac{1}{\sqrt{2}} & 0 & \frac{1}{\sqrt{2}} \\ 0 & 1 & 0 \\ \frac{1}{\sqrt{2}} & 0 & \frac{1}{\sqrt{2}}\end{pmatrix}$$
Agora, calculemos o seu coseno polo método de serie de Taylor, observando antes que $M^{n}=\begin{pmatrix} 2^{n-1} & 0 & 2^{n-1} \\ 0 & 1 & 0 \\ 2^{n-1} & 0 & 2^{n-1} \end{pmatrix}, \forall n\in\mathbb{Z}^+$. Así, $$\cos (M)=\sum_{n=0}^{\infty}\frac{(-1)^{n}M^{2n}}{(2n)!}=\sum_{n=0}^{\infty}\frac{(-1)^{n}}{(2n)!}\begin{pmatrix} 2^{2n-1} & 0 & 2^{2n-1} \\ 0 & 1 & 0 \\ 2^{2n-1} & 0 & 2^{2n-1} \end{pmatrix}=\begin{pmatrix} \sum_{n=0}^{\infty}\frac{(-1)^{n}}{(2n)!}2^{2n-1} & 0 & \sum_{n=0}^{\infty}\frac{(-1)^{n}}{(2n)!}2^{2n-1} \\ 0 & \sum_{n=0}^{\infty}\frac{(-1)^{n}}{(2n)!} & 0 \\ \sum_{n=0}^{\infty}\frac{(-1)^{n}}{(2n)!}2^{2n-1} & 0 & \sum_{n=0}^{\infty}\frac{(-1)^{n}}{(2n)!}2^{2n-1} \end{pmatrix}=\begin{pmatrix} \frac{\cos(2)}{2} & 0 & \frac{\cos(2)}{2} \\ 0 & \cos(1) & 0 \\ \frac{\cos(2)}{2} & 0 & \frac{\cos(2)}{2} \end{pmatrix}$$
Finalmente, calculemos a súa exponencial mediante a fórmula integral de Cauchy, considerando a curva $\gamma(t)=1+2\exp(2\pi it)$. Pero antes, calculemos a súa función resolvente. Así, $$R_{M}(z)=\left(z\text{Id}-M\right)^{-1}=\begin{pmatrix} \frac{z-1}{z(z-2)} & 0 & \frac{1}{z(z-2)} \\ 0 & \frac{1}{z-1} & 0 \\ \frac{1}{z(z-2)} & 0 & \frac{z-1}{z(z-2)}\end{pmatrix}$$ 
Polo que, $$\exp(M)=\oint_{\gamma}\exp(z)R_{M}(z)\, \text{d}z=\begin{pmatrix} \oint_{\gamma}\frac{(z-1)\exp(z)}{z(z-2)}\, \text{d}z &\oint_{\gamma} 0\, \text{d}z & \oint_{\gamma}\frac{\exp(z)}{z(z-2)}\, \text{d}z \\ \oint_{\gamma}0\, \text{d}z & \oint_{\gamma}\frac{\exp(z)}{z-1}\, \text{d}z & \oint_{\gamma}0\, \text{d}z \\ \oint_{\gamma}\frac{\exp(z)}{z(z-2)}\, \text{d}z & \oint_{\gamma}0\, \text{d}z & \oint_{\gamma}\frac{(z-1)\exp(z)}{z(z-2)}\, \text{d}z\end{pmatrix}=\begin{pmatrix} \oint_{\gamma}\frac{(z-1)\exp(z)}{z(z-2)}\, \text{d}z & 0 & \oint_{\gamma}\frac{\exp(z)}{z(z-2)}\, \text{d}z \\ 0 & \oint_{\gamma}\frac{\exp(z)}{z-1}\, \text{d}z & 0 \\ \oint_{\gamma}\frac{\exp(z)}{z(z-2)}\, \text{d}z & 0 & \oint_{\gamma}\frac{(z-1)\exp(z)}{z(z-2)}\, \text{d}z\end{pmatrix}$$ 
Polo que só hai que calcular $\oint_{\gamma}\frac{\exp(z)}{z-1}\, \text{d}z=e$, $\oint_{\gamma}\frac{\exp(z)}{z^2-1}\, \text{d}z$ e $\oint_{\gamma}\frac{z\exp(z)}{z^2-1}\, \text{d}z$. Sexa $f\in\mathcal{H}(\mathbb{C})$ ben $f(z)=\exp(z)$ ou $f(z)=(z-1)\exp(z)$. Notemos que $\frac{1}{z(z-2)}=\frac{1}{2}\frac{1}{z-2}-\frac{1}{2}\frac{1}{z}$, así que: $$ \begin{align} \oint_{\gamma}\frac{f(z)}{z(z-2)}\, \text{d}z=\frac{1}{2}\oint_{\gamma}\frac{f(z)}{z-2}\, \text{d}z-\frac{1}{2}\oint_{\gamma}\frac{f(z)}{z}\, \text{d}z & \overset{f(z)=\exp(z)}{=}2\pi i\frac{\exp(2)-\exp(0)}{2}=2\pi e i\sinh(1) \\ & \overset{f(z)=z\exp(z)}{=}2\pi i\frac{2\exp(2)-0\exp(0)}{2}=2\pi i\exp(2)\end{align}$$ 
Así, $$\exp(M)=2\pi i\begin{pmatrix} \exp(2) & 0 & e\sinh(1) \\ 0 & e & 0 \\ e\sinh(1) & 0 & \exp(2)\end{pmatrix}$$
